\section{Definiciones b\'{a}sicas}
\begin{definition}
    Una gr\'{a}fica
    $G$
    consiste en un conjunto
    de v\'{e}rtices y un conjunto de aristas
    $E(G)$
    donde cada arista es un par no ordenado
    de v\'{e}rtices.
\end{definition}

Una g\'{a}fica simple es aquella que no contiene
lazos ni aristas m\'{u}ltimples.
El grado de un v\'{e}rtice es el n\'{u}mero de
aristas incidentes a \'{e}l. Si todos los v\'{e}rtices
de una gr\'{a}fica tiene grado
$k$,
decimos que
$G$
es una gr\'{a}fica
$k$-regular.

\begin{definition}
    Un camino de
    $u$
    a
    $v$
    de tama\~{n}o
    $t$
    es una secuencia ordenada de v\'{e}rtices distintos
    $u=v_0,v_,\dots,v_t=v$
    tal que

    $\{v_i,v_{i+1}\} \in E(G)$
    para
    $i=0,1,\dots,t-1$.
\end{definition}

\begin{definition}
    Una caminata de una gr\'{a}fica
    $G$
    de tama\~{n}o
    $t$
    es una secuencia ordenada
    de v\'{e}rtices
    $v_0,1_1,\dots,v_{t}$
    tal que
    $\{v_u,v_{i+1}\}\in E(G)$
    para
    $i=0,1,\dots,t-1$.
\end{definition}

\begin{definition}
    Para cuales quiera dosv\'{e}rtices
    $u,v \in V(G)$
    la distancia entre
    $u$
    y
    $v$,
    denotamos por
    $d(u,v)$,
    es el tamaño m\'{a}s corto
    entre todos los caminos entre
    $u$
    y
    $v$.
\end{definition}

\begin{definition}
    Una gr\'{a}fica es conexa
    si para cualesquiera dos v\'{e}rtices
    $u$
    y
    $v$
    existe un camino de
    $u$
    a
    $v$.
\end{definition}

\begin{definition}
    En una gr\'{a}fica conexa
    $G$,
    el di\'{a}metro de
    $G$
    es la m\'{a}xima distancia sobre
    todos los pares de v\'{e}rtices en
    $G$.
    \\
    Si
    $G$
    no es conexa, convenimos que el radio
    es el m\'{a}ximo radio entre las
    componentes conexas.
\end{definition}

\begin{definition}
    La distancia promedio de una gr\'{a}fica
    conexa
    $G$
    es el promedio tomado sobre las distancias
    de todos los pares de v\'{e}tices en 
    $G$.
    Si
    $G$
    no es conexa la distancia promedio de
    $G$
    es el promedio tomado sobre las distancias
    de pares de v\'{e}rtices con distancia finita.
\end{definition}

\begin{definition}
    Una gr\'afica dirigida consiste
    del conjunto de v\'{e}rtices
    $V(G)$
    y el conjunto de aristas
    $E(G)$,
    donde cada arista es un par ordenado
    de v\'{e}rtices. Escribimos
    $v \rightarrow u$
    si
    $(u,v)$
    est\'{a} en
    $E(V)$
    en este caso  decimos que
    $u$
    es la cola y
    $v$
    es la cabeza de la arista..
\end{definition}

\begin{definition}
    El grado de salida (de entrada) de
    $u$,
    es el
    n\'{u}mero de aristas con
    $u$
    como cabeza (o cola repectivamente).
\end{definition}
